

Tarefa Básica

Nome: Gustavo da Silva de Souza. CTII 348.

01. Calcule os determinantes das seguintes matrizes

$$a) \begin{bmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 5 \end{bmatrix} \begin{matrix} 1 \cdot 3 = 3 \\ 2 \cdot 5 = 10 \end{matrix} = 10 - 3 = 7 //$$

$$b) \begin{bmatrix} -2 & -4 \\ 3 & 6 \end{bmatrix} \begin{matrix} 3 \cdot (-4) = -12 \\ 6 \cdot (-2) = -12 \end{matrix} = -12 - (-12) = -12 + 12 = 0 //$$

$$c) \begin{bmatrix} 3 & -1 & 1 \\ 2 & 1 & -1 \\ 1 & 4 & -2 \end{bmatrix} \begin{matrix} 3 \cdot (-1) = -3 \\ 2 \cdot 1 = 2 \\ 1 \cdot 4 = 4 \end{matrix} = -3 - (-7) = -3 + 7 = 4 //$$

$$d) \begin{bmatrix} 3 & 2 & -1 \\ 2 & 3 & 1 \\ 1 & 1 & 4 \end{bmatrix} \begin{matrix} 3 \cdot 2 = 6 \\ 2 \cdot 3 = 6 \\ 1 \cdot 1 = 1 \end{matrix} = 6 - 10 = -4 //$$

02. (MACK) Se $A = (a_{ij})$ é uma matriz quadrada de terceira ordem tal que

$$a_{ij} = \begin{cases} -3, & \text{se } i = j \\ 0, & \text{se } i \neq j \end{cases} \text{ então o determinante de } A \text{ vale:}$$

$$\begin{array}{ccc|ccc}
 a_{11} & a_{12} & a_{13} & -3 & 0 & 0 \\
 a_{21} & a_{22} & a_{23} & 0 & -3 & 0 \\
 a_{31} & a_{32} & a_{33} & 0 & 0 & -3
 \end{array} = \begin{array}{ccc|cc}
 -3 & 0 & 0 & -3 & 0 \\
 0 & -3 & 0 & 0 & -3 \\
 0 & 0 & -3 & 0 & 0
 \end{array}$$

$0+0+0=0$

R: Alternativa $\Rightarrow (A) - 27$.

03. (FUVEST) Resolver a equação

$$\begin{array}{ccc|c}
 x & 1 & x & \\
 3 & x & 4 & = -3 \\
 1 & 3 & 3 &
 \end{array}$$

$$\begin{array}{ccc|ccc}
 x & 1 & x & x & 1 \\
 3 & x & 4 & 3 & x \\
 1 & 3 & 3 & 1 & 3
 \end{array}$$

$x^2 + 12x + 9$

$$3x^2 + 4 + 9x - (x^2 + 12x + 9) = -3$$

$$2x^2 - 3x - 2 = 0$$

$$\Delta = b^2 - 4ac$$

$$\Delta = (-3)^2 - 4 \cdot 2 \cdot (-2)$$

$$\Delta = 9 + 16$$

$$\Delta = 25$$

$$x' = \frac{-(-3) + 5}{2 \cdot 2} = \frac{8}{4} = 2 //$$

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}$$

$$x'' = \frac{-(-3) - 5}{2 \cdot 2} = \frac{-2}{4} = -\frac{1}{2} //$$

R: Alternativa (E) //

04. (MACK) A soma das raízes da equação é:

$$\begin{vmatrix} x-1 & -1 & 0 \\ 0 & x+1 & -1 \\ 2 & -1 & x+1 \end{vmatrix} = 2$$

$$\begin{vmatrix} x-1 & -1 & 0 \\ 0 & x+1 & -1 \\ 2 & -1 & x+1 \end{vmatrix} \begin{vmatrix} x-1 & -1 \\ 0 & x+1 \end{vmatrix} = 2$$

$$(x+1)^2(x-1) + 2 - (x-1) = 2$$

$$(x-1)(x+1)^2 - 1 = 0$$

$$x-1=0 \quad (x+1)^2=1 \quad \begin{matrix} \nearrow x=0 \\ \searrow x=-2 \end{matrix}$$

$$\boxed{x=1} \quad x+1=\pm 1$$

R: $1+0+(-2) = -1$, Alternativa (C).

05. (UEL) Dadas as matrizes $A=(a_{ij})_{3 \times 2}$, tal que $a_{ij}=2i-3j$ e $B=(b_{jk})_{2 \times 3}$, tal que $b_{jk}=k-j$.
 O determinante da matriz $A \cdot B$ é igual a

$$A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \\ a_{31} & a_{32} \end{bmatrix} \quad a_{ij}=2i-3j \quad A = \begin{bmatrix} -1 & -4 \\ 1 & -2 \\ 3 & 0 \end{bmatrix}$$

$$B = \begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & b_{13} \\ b_{21} & b_{22} & b_{23} \end{bmatrix} \quad b_{jk}=k-j \quad B = \begin{bmatrix} 0 & -1 & -2 \\ -1 & 0 & -1 \end{bmatrix}$$

$$\begin{matrix} 3 \times 2 & 2 \times 3 \\ \text{L} \end{matrix}$$

$$B = \begin{bmatrix} 0 & -1 & -2 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$A = \begin{bmatrix} -1 & -4 \\ 1 & -2 \\ 3 & 0 \end{bmatrix} \quad A \cdot B = \begin{bmatrix} 0-4 & 1-0 & 2-4 \\ 0-2 & -1-0 & -2-2 \\ 0-0 & -3+0 & -6+0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -4 & 1 & -2 \\ -2 & -1 & -4 \\ 0 & -3 & -6 \end{bmatrix}$$

$$0-48+12=-36$$

$$AB = \begin{bmatrix} -4 & 1 & -2 \\ -2 & -1 & -4 \\ 0 & -3 & -6 \end{bmatrix} \begin{matrix} -4 & 1 \\ -2 & -1 \\ 0 & -3 \end{matrix} = -36 - (-36) = -36 + 36 = 0 //$$

$$-24+0-12=-36$$

R: Alternativa (C) = 0 //

06. Dadas as Matrizes

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 0 & -1 \\ -1 & 1 & 0 \end{bmatrix} \text{ e } B = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1 \\ 0 & 2 \end{bmatrix},$$

O determinante da matriz AB é igual a

$$B = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} \quad \begin{matrix} 2 \times 3 & 3 \times 2 \\ \text{L} \end{matrix}$$

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 0 & -1 \\ -1 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$

$$A \cdot B = \begin{bmatrix} 2-0-0 & -2+0-2 \\ -1-1+0 & 1+1+0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & -4 \\ -2 & 2 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 2 & -4 \\ -2 & 2 \end{bmatrix} \begin{matrix} -8 \\ 4 \end{matrix} = 4-8 = -4 //$$

R: Alternativa \Rightarrow (D) -4 //